[
{"article_id": "88954", "text": "Jestem POZeciarzem (przychodnia od 8-18) oraz NPLowcem (\"przychodnia\" od 18-8 + weekendy 24h/dob\u0119). Dodatkowo robi\u0119 sta\u017c w szpitalu w ramach specki. Przekr\u00f3j pacjent\u00f3w mam od os\u00f3b z wy\u017cszym wykszta\u0142ceniem jak i po niepe\u0142nym podstawowym - zazwyczaj najgorsi/najpiekielniejsi s\u0105 w skrajno\u015bci obu grup (ale o tym nie teraz).\n\nPo cz\u0119\u015bci w nawi\u0105zaniu do #88880 i komentarzy do tej historii.\n\nWbrew temu, co sporo os\u00f3b pisze: przychodnie dzia\u0142aj\u0105 i przyjmuj\u0105 pacjent\u00f3w (jeszcze si\u0119 to udaje). Mamy tyle pacjent\u00f3w zar\u00f3wno osobi\u015bcie jak i na teleporadach, \u017ce nie ma czasu niekiedy spokojnie co\u015b zje\u015b\u0107, czy wyj\u015b\u0107 do \u0142azienki. A to, \u017ce rejestracja nie odbiera telefon\u00f3w jest zazwyczaj win\u0105 tego, \u017ce w tym czasie rejestratorka i piel\u0119gniarka rozmawiaj\u0105 z innymi petentami.\n\nNawet nie wiecie ilu dziennie mia\u0142em 2tyg temu pacjent\u00f3w, kt\u00f3rzy z objawami przezi\u0119bieniowymi si\u0119 pojawiali w gabinecie.\n\nNajcz\u0119\u015bciej nale\u017celi oni do jednej z dw\u00f3ch grup: \n- objawy maj\u0105 od rana (lub wieczora), rzadziej 2.-3. dzie\u0144, bez leczenia \n- s\u0105 po >7dniach ci\u0119\u017ckiej infekcji dr\u00f3g oddechowych, r\u00f3wnie\u017c bez leczenia bo Wit C + raz dziennie aspiryna leczeniem nie mo\u017cna nazwa\u0107.\n\nJako, \u017ce przyszli to zbieram wywiad i badam ich sumiennie (zgodnie ze sztuk\u0105), ale...\n\nPrawie NIKT sam nie wykona\u0142 sobie nawet testu antygenowego na COVID-19 kt\u00f3ry mo\u017cna kupi\u0107 (a nawet od niedawna dosta\u0107 za darmo) w aptece, kt\u00f3ry wykonany w najwi\u0119kszej wiremii wirusa (jakie\u015b 72h od pierwszych objaw\u00f3w, potem tak naprawd\u0119 skuteczno\u015b\u0107 jest coraz mniejsza i nie jest w pe\u0142ni diagnostyczny) ma MINIMUM czu\u0142o\u015b\u0107 80% przy swoisto\u015bci 97% (o ile wykonany prawid\u0142owo, dodatkowo ten kt\u00f3ry ma pogotowie i niekt\u00f3re przychodnie ma nawet wi\u0119kszy) -> je\u015bli wynik jest dodatni to macie COVID-19 (ja zlecam wtedy wymaz PCR, by by\u0142o potwierdzenie, bo na s\u0142owo nie mog\u0119 wys\u0142a\u0107 na izolacj\u0119).\n\nDodatkowo lekarze pracuj\u0105 na bazie schemat\u00f3w leczenia i zalece\u0144 koordynator\u00f3w danej dziedziny medycyny (to tak w wieeelkim skr\u00f3cie) -> zabezpiecza nas to przed b\u0142\u0119dami oraz systematyzuje prac\u0119 (a tak\u017ce zmniejsza ilo\u015b\u0107 eksperyment\u00f3w na ma\u0142ej liczbie os\u00f3b jak by\u0142o z pewnym lekiem w pierwszej fali). Aktualnie wed\u0142ug zalece\u0144 KA\u017bDA osoba z jakimkolwiek objawem choroby dr\u00f3g oddechowych lub uk\u0142adu pokarmowego (biegunka/wymioty) ma mie\u0107 wykonany test w kierunku COVID-19. Po to by jak najszybciej zosta\u0142a odizolowana i nie zara\u017ca\u0142a innych os\u00f3b a i dodatkowo by\u0142a monitorowana lub w razie zaostrzenia jak najszybciej trafi\u0142a w odpowiednie miejsce (oddzia\u0142 COVID-19 lub zwyk\u0142y).\n\nSamo to, \u017ce zrobicie sobie test wcze\u015bniej (najlepiej od razu PCR) daje dla mnie du\u017co -> zmniejsza mi czas potrzebny na ich ogarni\u0119cie (samo wypisanie zlecenia wymazu to ~4min (jak ma si\u0119 pacjenta co 10-15min to znacz\u0105ca ilo\u015b\u0107 czasu)), zazwyczaj wystarczy im przepisa\u0107 leczenie objawowe, wyja\u015bni\u0107 co maj\u0105 robi\u0107 i tyle. A dodatkowo nie przychodz\u0105 do przychodni i nie zara\u017caj\u0105 innych os\u00f3b kt\u00f3re s\u0105 pod gabinetem z innego powodu -> mimo walczenia by ludzie przychodzili tu\u017c przed planowanym czasem wizyty nadal s\u0105 osoby (g\u0142\u00f3wnie starej daty), kt\u00f3re przychodz\u0105 na godzin\u0119 przed czasem. A im mniej czasu zajmie mi pacjent tym wi\u0119cej os\u00f3b b\u0119d\u0119 m\u00f3g\u0142 dodatkowo przyj\u0105\u0107.\n\nJak wiecie lub nie (patrz\u0105c przez pryzmat pacjent\u00f3w to raczej to drugie) standardowe przechorowanie COVID-19 to przezi\u0119bienie. Bo SARS-CoV-2 (w skr\u00f3cie i po laicku) nale\u017cy do rodziny wirus\u00f3w, kt\u00f3ra powoduje przezi\u0119bienia, ale ten szczep postanowi\u0142 zmutowa\u0107 i nasze organizmy z nim sobie do ko\u0144ca nie radz\u0105 (czy to reaguj\u0105 przesadnie, czy w og\u00f3le z nim nie walcz\u0105). I w\u0142a\u015bnie problem polega na tym, \u017ce mamy ruletk\u0119 jak to przechorujemy (ka\u017cda osoba mo\u017ce si\u0119 pogorszy\u0107 w 7. lub 8. dobie tak, \u017ce b\u0119dzie potrzebowa\u0142a pilnej opieki w szpitalu). Dlatego powinni\u015bmy si\u0119 zaszczepi\u0107, bo to zmniejsza ryzyko infekcji/powik\u0142a\u0144. W\u0142a\u015bnie! -> zmniejszy, a nie spowoduje, \u017ce b\u0119dziemy w pe\u0142ni odporni!\n\nBo oto argumenty dlaczego pacjenci nie zrobili testu na COVID-19:\n\n- Co roku mam gryp\u0119/przezi\u0119bienie, tylko antybiotyk mi pomaga -> tak mieli\u015bcie takie same/podobne objawy jak x lat temu w tym czasie, bo mamy co\u015b takiego jak sezon przezi\u0119bieniowo/grypowy i w\u0142a\u015bnie teraz w nim jeste\u015bmy. I jak to po antybiotyku poprawa? Jak zar\u00f3wno na WIRUSY przezi\u0119bieniowe i WIRUS grypy nie dzia\u0142aj\u0105 antybiotyki? A >95% pozaszpitalnych infekcji dr\u00f3g oddechowych jest wirusowych! Notabene jak m\u00f3wicie, \u017ce \"przeszli\u015bcie gryp\u0119\", to zazwyczaj by\u0142o to ci\u0119\u017csze przezi\u0119bienie, kt\u00f3re obok grypy nie sta\u0142o. Niezale\u017cnie leczenie jest objawowe, antybiotyk jest ewentualnym dodatkiem do leczenia w p\u00f3\u017aniejszym czasie, by zabezpieczy\u0107 przed/leczy\u0107 nadka\u017cenie uszkodzonych dr\u00f3g oddechowych. Po wywiadzie typowym dla zapalenia dr\u00f3g oddechowych nast\u0119puje badanie (os\u0142uchowo czysto lub niewielkie nasilenie szmeru), dalej zalecenia na leczenie objawowe + numer zlecenia wymazu -> kontakt po wyniku lub po zaostrzeniu objaw\u00f3w.\n\n- TO ANGINA, TRZEBA ANTYBIOTYKU! -> ehh dobra, pacjent/ka 20-60lat; prosz\u0119 pokaza\u0107 gard\u0142o -> gard\u0142o zaczerwienione, migda\u0142ki powi\u0119kszone ale bez ropnej wydzieliny, w wywiadzie dodatkowo suchy kaszel, stan podgor\u0105czkowy jedynie, w\u0119z\u0142y szyjne lekko powi\u0119kszone, niebolesne, os\u0142uchowo czysto lub niewielkie nasilenie szmeru -> no ma Pan/Pani angin\u0119, tzn. zapalenie migda\u0142k\u00f3w (no i og\u00f3lnie gard\u0142a) bo to w\u0142a\u015bnie \"angina\" znaczy. \"Angin\u0119 paciorkowcow\u0105\" (gdzie z wyboru daje si\u0119 antybiotyk) rozpoznaje si\u0119 po skali Centora a i tak mimo wystarczaj\u0105cej ilo\u015bci punkt\u00f3w wed\u0142ug jej kryteri\u00f3w (w teorii 4pkt ale z racji braku test\u00f3w w przychodniach ju\u017c przy 3pkt uznaj\u0119, \u017ce zachowane s\u0105 warunki) tylko ~40% to faktycznie bakteria, ale z racji ryzyka daje si\u0119 antybiotyk (z ciekawo\u015bci sprawd\u017acie sobie ile taka osoba ma punkt\u00f3w). A i objawy zapalenia gard\u0142a/migda\u0142k\u00f3w s\u0105 typowe w odmianie Delta i Omicron -> dalej zalecenia na leczenie objawowe + numer zlecenia wymazu -> kontakt po wyniku lub po zaostrzeniu objaw\u00f3w.\n\n- My\u0142em/am okna, sprz\u0105ta\u0142em/am na dworze, pracuj\u0119 w przeci\u0105gu i to dlatego mam objawy przezi\u0119bieniowe + bardzo silne b\u00f3le mi\u0119\u015bniowe -> badanie (os\u0142uchowo czysto lub niewielkie nasilenie szmeru), zalecenia na leczenie objawowe + numer zlecenia wymazu -> kontakt po wyniku lub po zaostrzeniu objaw\u00f3w.\n- Jestem zaszczepiony! -> no i co z tego? Znam osoby szczepione 3. dawkami kt\u00f3re zachorowa\u0142y najpierw przed 1. dawk\u0105, potem po 2. dawce i na ko\u0144cu po 3. dawce. Bo maj\u0105 tak du\u017cy kontakt z wirusem, \u017ce szczepienie nic nie da -> wystarczy zapyta\u0107 ludzi pracuj\u0105cych w opiece zdrowotnej -> w wi\u0119kszo\u015bci ju\u017c co najmniej raz przechorowali mimo priorytetu i kompletu szczepie\u0144. Po wywiadzie typowym dla zapalenia dr\u00f3g oddechowych nast\u0119puje badanie (os\u0142uchowo czysto lub niewielkie nasilenie szmeru) i potem dalej zalecenia na leczenie objawowe + numer zlecenia wymazu -> kontakt po wyniku lub po zaostrzeniu objaw\u00f3w.\n\n- Ja si\u0119 tylko os\u0142ucha\u0107 chcia\u0142em, bo mam przezi\u0119bienie, a nie COVIDa! -> nosz kurna, w wywiadzie ca\u0142a rodzina z podobnymi objawami, wywiad typowo przezi\u0119bieniowy w badaniu \"os\u0142uchowo czysto lub niewielkie nasilenie szmeru\" (wiecie czemu to ju\u017c kilka razy napisa\u0142em? Bo w COVID-19 objawy os\u0142uchowe MOG\u0104 ale NIE MUSZ\u0104 si\u0119 pojawi\u0107 lub pojawiaj\u0105 si\u0119 w okresie rekonwalescencji! Plus nie maj\u0105 \u017cadnego znaczenia rokowniczego odn przebiegu choroby) + zalecenia na leczenie objawowe + numer zlecenia wymazu -> kontakt po wyniku lub po zaostrzeniu objaw\u00f3w.\n\n- Bo nie chc\u0119 by\u0107 na kwarantannie/izolacji! -No ok, a chodzi Pan/Pani do pracy? -NIE i dlatego chc\u0119 zwolnienie! -> kwarantanna/izolacja jest r\u00f3wnowa\u017cna zwolnieniu lekarskiemu. Jedyna r\u00f3\u017cnica jest taka, \u017ce musisz pod gro\u017ab\u0105 sankcji siedzie\u0107 w domu, a nie pojecha\u0107 mie\u0107 dodatkowy urlop na wyjazd na narty/opalanie si\u0119 na pla\u017cy w tropikach w momencie jak cudownie ozdrowia\u0142e\u015b po jednym dniu (mia\u0142em takich agent\u00f3w).\n\nI wiecie co? Ponad 1/3 wynik\u00f3w jest dodatnich. No nie wiadomo czemu (kolejna fala pandemii?) I zazwyczaj im bardziej kto\u015b zaprzecza/awanturuje si\u0119, tym cz\u0119\u015bciej wynik pozytywny.\n\nI nie, nie dostaj\u0119 pieni\u0119dzy za rozpoznanie COVID-19. \nNie dostawa\u0142em w POZ \u017cadnego dodatku COVIDowego. \nZa szczepienie p/COVID-19 jest p\u0142acone jako, \u017ce w Polsce za wykonan\u0105 prac\u0119 trzeba p\u0142aci\u0107 -> a szczepienie mimo, \u017ce w POZ i mimo, \u017ce w jego godzinach pracy to jest wykonywany przez dodatkowy zesp\u00f3\u0142, kt\u00f3ry nie zajmuje si\u0119 pacjentami POZ w tym czasie. \n\nZa konsultacj\u0119 pacjent\u00f3w z ROZPOZNANYM COVID-19 POZ otrzymywa\u0142 niewielk\u0105 kwot\u0119, kt\u00f3ra sz\u0142a na badania, kt\u00f3re zlecali\u015bmy pacjentom po chorobie w czasie rekonwalescencji (podejrzenie i wys\u0142anie na test NIE jest p\u0142atne).\n\nOg\u00f3lnie bez tego jest roboty, bo przezi\u0119bie\u0144/gryp/Covid\u00f3w by\u0142o ~po\u0142owa pacjent\u00f3w a reszta z innymi chorobami. Aktualnie ekipa znowu si\u0119 wykrusza, bo ponownie zacz\u0119li\u015bmy chorowa\u0107 (BTW pozdrawiam z izolacji, na szcz\u0119\u015bcie sk\u0105po objawowo przechodz\u0119). \n\nA teraz jeszcze rz\u0105dz\u0105cy dali nam betonowe ko\u0142o ratunkowe (w teorii z troski o podatnik\u00f3w) i wymy\u015blili, \u017ce ka\u017cdego pacjenta po 60r\u017c mamy osobi\u015bcie zbada\u0107, nie m\u00f3wi\u0105c sk\u0105d mamy wzi\u0105\u0107 do tego ludzi, miejsce i czas (a nie, powiedzieli, \u017ce mamy bra\u0107 nadgodziny, gdzie ja bra\u0142em nadgodziny w czasie nadgodzin dotychczas).\n\nA i pami\u0119tajcie, \u017ce jak macie wynik dodatni to w ostatnich 72h izolacji skontaktujcie si\u0119 ze swoim POZ lub NPL -> bo tak naprawd\u0119 to decyzja lekarza decyduje o wyj\u015bciu z izolacji i najcz\u0119\u015bciej dostaniecie zlecenie na badania wtedy oraz ewentualne zwolnienie na rekonwalescencj\u0119 przy ci\u0119\u017ckim przebiegu.\n\nEDYCJA: poprawi\u0142em troch\u0119 liter\u00f3wek, stara\u0142em si\u0119 zmniejszy\u0107 ilo\u015b\u0107 zda\u0144 wielokrotnie z\u0142o\u017conych oraz doda\u0142em par\u0119 rzeczy bez zmiany informacji/sensu zda\u0144.", "value_plus": 136, "value_total": 206, "created_at": "2022-01-26 18:33:58", "category": "article", "sentiment": 0.03731123358011246},
{"article_id": "89998", "text": "U\u015bmia\u0142am si\u0119-) W pe\u0142nej krasie toksyczni rodzice.\nJak by\u0142am pi\u0119kna i m\u0142oda to je\u017cdzi\u0142am od jednych do drugich bo tak wypada\u0142o. \nNa drugi dzie\u0144 obowi\u0105zkowy  obiad u jednych a w drugi do drugich\nP\u00f3\u017cniej obowi\u0105zkowe zapraszanie moich, gdzie tata spoko facet a matka wiecznie w d\u0105sach i obra\u017cona.\nDo te\u015bci\u00f3w przesta\u0142am je\u017cdzi\u0107 bo j\u0119cz\u0105ca te\u015bciowa i capi\u0105cy te\u015b\u0107 doprowadzali mnie do sza\u0142u. \nM\u0105\u017c je\u017cdzi do nich po wigilii bo wypada a wraca z b\u00f3lem g\u0142owy.\nMo\u017cna by by\u0142o ksi\u0105\u017cki pisa\u0107 na temat \u015bwi\u0105t w rodzinach.", "value_plus": 14, "value_total": 16, "created_at": "2022-12-20 16:20:28", "category": "comment", "sentiment": -0.6809946894645691},
{"article_id": "89998", "text": "Na fali dylemat\u00f3w, u kogo sp\u0119dzi\u0107 \u015bwi\u0119ta.\n\nPierwsze wsp\u00f3lne Bo\u017ce Narodzenie z moim by\u0142ym. Jako \u017ce jedni i drudzy rodzice nalegali, \u017ceby\u015bmy przyjechali do nich, postanowili\u015bmy, \u017ce podzielimy \u015bwi\u0119ta w ten spos\u00f3b, \u017ce wigili\u0119 sp\u0119dzimy u moich, reszt\u0119 \u015bwi\u0105t u jego, do moich wracaj\u0105c na sylwestra i Nowy Rok. Wymaga\u0142o to zrobienia \u0142\u0105cznie 2600 km, ale chcieli\u015bmy zadowoli\u0107 jednych i drugich. Efekt by\u0142 jednak taki, \u017ce moi sie obrazili, \u017ce ich porzucamy 25 grudnia zamiast zosta\u0107 na ca\u0142e \u015bwi\u0119ta, jego si\u0119 obrazili, \u017ce nie sp\u0119dzili\u015bmy z nimi wigilii, powitali nas s\u0142owami, \u017ce \"teraz to ju\u017c niepotrzebnie przyje\u017cd\u017cali\u015bmy\" i pozostali obra\u017ceni przez ca\u0142e \u015bwi\u0119ta. Kiedy 28 grudnia wr\u00f3cili\u015bmy do moich rodzic\u00f3w, ci r\u00f3wnie\u017c nadal byli obra\u017ceni i od nich us\u0142yszeli\u015bmy, \u017ce \"ju\u017c jest po \u015bwi\u0119tach, wi\u0119c nie rozumiej\u0105, po co w og\u00f3le przyje\u017cd\u017camy\". \n\nPrzed kolejnymi \u015bwi\u0119tami jedni i drudzy cisn\u0119li, \u017ce tym mamy sp\u0119dzi\u0107 ca\u0142e \u015bwi\u0119ta u nich, nie odwiedzaj\u0105c tych drugich. O pomy\u015ble wsp\u00f3lnych \u015bwi\u0105t nie chcieli s\u0142ysze\u0107 - moi nie wyjad\u0105, bo \u015bwi\u0119ta poza domem to nie \u015bwi\u0119ta, tamci nie chcieli przyjecha\u0107 do Polski, \"bo im samoch\u00f3d ukradn\u0105\". \u015awi\u0119ta sp\u0119dzili\u015bmy we dwoje w g\u00f3rskim spa. \n\nZ obecnym partnerem przez pierwsze 4 lata sp\u0119dzali\u015bmy \u015bwi\u0119ta osobno, w zwi\u0105zku z czym co roku wys\u0142uchiwa\u0142am od moich rodzic\u00f3w, jak to na pewno si\u0119 zaraz rozstaniemy, skoro nie sp\u0119dzamy razem \u015bwi\u0105t, \"on nie traktuje mnie powa\u017cnie, znudzi sie mn\u0105 zaraz i zostawi\" (po 2 latach mieszkali\u015bmy ju\u017c razem i w zasadzie rozstawali\u015bmy si\u0119 tylko na te 3 dni \u015bwi\u0105t). \n\nW 2020 z powodu obostrze\u0144 partner nie m\u00f3g\u0142 lecie\u0107 do swoich rodzic\u00f3w, wi\u0119c na zaproszenie moich przyjechali\u015bmy oboje na \u015bwi\u0119ta do nich. Przez ca\u0142e \u015bwi\u0119ta s\u0142uchali\u015bmy, najpierw mimochodem, potem coraz dobitniej, rzucanych uwag o egoistycznych dzieciach, kt\u00f3re \"zwalaj\u0105 si\u0119 na g\u0142ow\u0119 starym rodzicom, podczas gdy ci jedyne, czego sobie \u017cycz\u0105 to, kilka dni spokoju i odpoczynku\" (hotele zamkni\u0119te, auto do odebrania z przegl\u0105du dopiero po \u015bwi\u0119tach, w domu z ka\u017cdym dniem coraz mniej przyjemnie, zw\u0142aszcza partner czu\u0142 si\u0119 niemile widziany). Na pytanie, po co nas w takim razie zapraszali, odpowiadali, \u017ce nie m\u00f3wi\u0105 konkretnie o nas, tylko tak og\u00f3lnie. \n\nW 2021 na \u015bwi\u0119ta polecieli\u015bmy do tesci\u00f3w. Tam zupe\u0142nie inna atmosfera - mi\u0142o, ciep\u0142o, rodzinnie, bez wywlekania jakich\u015b pretensji. Tylko rodzice narzekali przez telefon, \u017ce zostali porzuceni w \u015bwi\u0119ta, \"ale przecie\u017c mogli si\u0119 tego spodziewa\u0107, dla egoistycznych dzieci starzy rodzice nie s\u0105 atrakcyjnym towarzystwem\" (dlatego pojechali\u015bmy do jeszcze starszych te\u015bci\u00f3w).\n\nPrzed tegorocznymi \u015bwi\u0119tami zaproponowali\u015bmy, \u017ce zorganizujemy je u siebie, zapraszaj\u0105c jednych i drugich rodzic\u00f3w. Jego si\u0119 zgodzili, moi nie, bo \"prawdziwe \u015bwi\u0119ta musz\u0105 by\u0107 w domu, a za granic\u0105, w dodatku przy 2 r\u00f3\u017cnych kulturach to nie b\u0119d\u0105 \u015bwi\u0119ta, tylko jaki\u015b kabaret\". No c\u00f3\u017c. Skoro nie da si\u0119 dogodzi\u0107, to tegoroczne \u015bwi\u0119ta ponownie sp\u0119dzimy u te\u015bci\u00f3w, a m\u00f3j telefon przy pretesjach o \"porzucenie\" mo\u017ce pechowo zgubi\u0107 zasi\u0119g.", "value_plus": 178, "value_total": 198, "created_at": "2022-12-20 14:14:16", "category": "article", "sentiment": -0.5577725768089294},
{"article_id": "85791", "text": "My\u015bl\u0119, \u017ce zar\u00f3wno ochrona jak i pogotowie takich przypadk\u00f3w ma X dziennie. Z perspektywy pogotowia to oni jad\u0105 do kogo\u015b kto jest pijany i w tym czasie, kto\u015b kto ma zawa\u0142, nie dostanie pomocy i umrze. A potem na pogotowiu si\u0119 piel\u0119gniarki i lekarze szarpi\u0105 z kim\u015b kto jest pijany i agresywny i ich wyzywa. \nRozumiem, \u017ce po kilku latach nikt entuzjastycznie nie podchodzi do pomagania pijanym. Pami\u0119taj, \u017ce mamy w ochronie zdrowia \"gospodark\u0119 niedoboru\". Skoro pomagaj\u0105 pijanemu, to nie pomog\u0105 komu\u015b innemu w tym samym czasie.", "value_plus": 6, "value_total": 8, "created_at": "2022-12-21 13:27:02", "category": "comment", "sentiment": -0.4234986901283264},
{"article_id": "85791", "text": "Sobota, p\u00f3\u017ane popo\u0142udnie. Razem z ma\u0142\u017conk\u0105 wybrali\u015bmy si\u0119 do kina, mieszcz\u0105cego si\u0119 w galerii handlowej. \n\nDoje\u017cd\u017caj\u0105c na miejsce moja \u017cona zauwa\u017cy\u0142a, \u017ce przed wej\u015bciem do galerii kto\u015b le\u017cy. Zatrzyma\u0142em samoch\u00f3d tak, \u017ceby nie blokowa\u0142 drogi. Nikt na le\u017c\u0105cego ch\u0142opaka nie zwraca\u0142 uwagi, z wyj\u0105tkiem jednej dziewczyny, tak na oko 15-16 lat. Kiedy podszed\u0142em do niej, szybko sprawdzi\u0142em co z le\u017c\u0105cym - ch\u0142opak nieprzytomny, oddycha miarowo, ale czu\u0107 by\u0142o alkohol. Zapyta\u0142em dziewczyny, czy wzywa\u0142a pomoc. Odpar\u0142a, \u017ce koledzy pobiegli do galerii po ochron\u0119.\n\nNajpierw zadzwoni\u0142em na Stra\u017c miejsk\u0105 (dlatego, \u017ce ju\u017c nie raz by\u0142em \u015bwiadkiem sytuacji, \u017ce pogotowie olewa\u0142o takie zg\u0142oszenia). Od dy\u017curnego dosta\u0142em polecenie wezwania pogotowia z zaznaczeniem, \u017ce to oni kazali zadzwoni\u0107. I faktycznie, rozmowa z dyspozytorem by\u0142a ci\u0119\u017cka. Dopiero po argumentach, \u017ce na polecenie Stra\u017cy Miejskiej oraz \u017ce nie wiem czy wyczuwalna wo\u0144 alkoholu, to przypadkiem nie przejaw cukrzycy, dyspozytor wys\u0142a\u0142 karetk\u0119. Patrol Stra\u017cy Miejskiej pojawi\u0142 si\u0119 na miejscu w mniej ni\u017c 5 minut. Pogotowie by\u0142o dopiero po oko\u0142o 25 minutach. Przyjechali bez sygna\u0142\u00f3w, z s\u0105siedniej miejscowo\u015bci - podobno w szpitalu w naszej miejscowo\u015bci nie by\u0142o wolnej karetki.\n\nP\u00f3\u017aniej dowiedzia\u0142em si\u0119 od znajomego ze Stra\u017cy Miejskiej, \u017ce ch\u0142opak mia\u0142 prawie 5 promili, i \u017ce by\u0142 mocno wych\u0142odzony.\nNajgorsze w tym wszystkim jest to, \u017ce dop\u00f3ki ja i ta grupa m\u0142odzie\u017cy nie zareagowali\u015bmy, to ka\u017cdy odwraca\u0142 g\u0142ow\u0119. I tak, ochrona magicznie znikn\u0119\u0142a.", "value_plus": 185, "value_total": 213, "created_at": "2022-12-18 09:29:53", "category": "article", "sentiment": -0.7147411704063416},
{"article_id": "89788", "text": "Na jakiej podstawie o\u015bwiadczenie masz pisa\u0107? Wklej jaki\u015b kwit z komendy bo na ten moment to na 99% fejk.", "value_plus": 11, "value_total": 15, "created_at": "2022-10-10 10:29:03", "category": "comment", "sentiment": -0.4445513188838959},
{"article_id": "89788", "text": "Musz\u0119 jecha\u0107 na komisariat.\nPow\u00f3d? W 2020 roku dosta\u0142em SMS \"Twoja paczka zosta\u0142a wstrzymana, wi\u0119cej informacji pod linkiem, wp\u0142a\u0107 tyle a tyle, \u017ceby dosta\u0107 paczk\u0119\".\nA po co musz\u0119 jecha\u0107? Napisa\u0107 o\u015bwiadczenie, \u017ce tego SMS ola\u0142em.\nPolicja przy\u0142apa\u0142a sprawc\u00f3w i wzywa\u0142a do siebie wszystkich potencjalnie oszukanych. \nPrzez telefon nie da si\u0119 tego zrobi\u0107.", "value_plus": 126, "value_total": 132, "created_at": "2022-10-10 10:25:41", "category": "article", "sentiment": -0.8548746109008789},
{"article_id": "89996", "text": "Je\u015bli ta osoba zn\u0119ca si\u0119 nad swoj\u0105 matk\u0105 wypada\u0142oby to gdzie\u015b z\u0142o\u017cy\u0107, za\u0142o\u017cy\u0107 niebiesk\u0105 kart\u0119, uratowa\u0107 t\u0119 matk\u0119.", "value_plus": 18, "value_total": 20, "created_at": "2022-12-19 22:34:14", "category": "comment", "sentiment": -0.6201716065406799},
{"article_id": "89998", "text": "Ale\u017c toksyczni ludzie... Przykro mi. Tyle dobrego, \u017ce rodzice m\u0119\u017ca trafili si\u0119 tym razem fajni. \u017bycz\u0119, \u017ceby tak ju\u017c na zawsze zosta\u0142o. :)", "value_plus": 5, "value_total": 7, "created_at": "2022-12-20 18:27:26", "category": "comment", "sentiment": 0.25395047664642334},
{"article_id": "85791", "text": "Ostatnio:\t3 pa\u017adziernika 2021 - 12:56", "value_plus": -1, "value_total": 3, "created_at": "2022-12-21 18:29:08", "category": "comment", "sentiment": -0.274958074092865},
{"article_id": "89788", "text": "A zaskocz\u0119 Was, nie fejk. 3 Miesi\u0105ce temu te\u017c tak mia\u0142em. Z\u0142apali ukrai\u0144c\u00f3w z 50 kartami sim i 44 tysi\u0105ce os\u00f3b odpytywali \u017ceby ustali\u0107 ile os\u00f3b zosta\u0142o oszukanych. Art 258 par 1 KK. Pytam policjanta, to nie mo\u017cna by\u0142o zadzwoni\u0107 i zapyta\u0107 a nie wysy\u0142a\u0107 zawiadomienia z takiego paragrafu \u017ce si\u0119 ca\u0142y obsr@\u0142em. Podobna tre\u015b\u0107 maila \"twoja paczka co\u015b tam co\u015b tam\". Podpisa\u0142em, \u017ce otrzyma\u0142em ale skasowa\u0142em i do domu. Kwit\u00f3w nie dali, zosta\u0142o mi zawiadomienie na pami\u0105tk\u0119", "value_plus": 11, "value_total": 15, "created_at": "2022-10-10 12:42:12", "category": "comment", "sentiment": -0.8630519509315491},
{"article_id": "89996", "text": "Totalnie je\u015bli uda ci si\u0119 nagra\u0107 tego typu wrzaski to zg\u0142o\u015b to na policj\u0119. Pani starsza b\u0119dzie mia\u0142a wi\u0119ksze szanse na dom opieki, je\u015bli jej c\u00f3rk\u0119 ska\u017c\u0105 za zn\u0119canie si\u0119. Niestety jak ty jej nie pomo\u017cesz, to pewnie ju\u017c nikt jej nie pomo\u017ce :(", "value_plus": 17, "value_total": 19, "created_at": "2022-12-20 00:24:12", "category": "comment", "sentiment": -0.659658670425415},
{"article_id": "89998", "text": "Ja nie mam tego problemu. Matka mojej kobiety si\u0119 za\u0107pa\u0142a a ojciec siedzi w pierdlu.", "value_plus": -2, "value_total": 8, "created_at": "2022-12-20 18:36:48", "category": "comment", "sentiment": -0.6916680335998535},
{"article_id": "85791", "text": "Nie. Najgorsze jest to, \u017ce przez kogo\u015b kto zdecydowa\u0142 si\u0119 pi\u0107, karetka mo\u017ce nie dojecha\u0107 do osoby kt\u00f3ra potrzebuje jej nie z w\u0142asnej winy. Taki pijany mo\u017ce do\u015b\u0107 dos\u0142ownie zosta\u0107 morderc\u0105 i nawet o tym nie wiedzie\u0107.", "value_plus": 4, "value_total": 4, "created_at": "2022-12-22 00:30:35", "category": "comment", "sentiment": -0.7415179014205933},
{"article_id": "89788", "text": "Te\u017c by\u0142am. W tej samej sprawie. I nie robi\u0119 z tego problemu. We\u017a ju\u017c serio\u2026.", "value_plus": 0, "value_total": 0, "created_at": "2022-12-22 11:03:56", "category": "comment", "sentiment": -0.3503684103488922},
{"article_id": "89996", "text": "Powinna\u015b gdzie\u015b t\u0119 bab\u0119 zg\u0142osi\u0107. nawet nie z zemsty,a ze zwyk\u0142ego wsp\u00f3\u0142czucia dla staruszki, kt\u00f3r\u0105 si\u0119 to babsko \"opiekuje\". Najlepiej jakby\u015b mog\u0142a nagra\u0107 jej \"czu\u0142e\" wypowiedzi, kt\u00f3re kieruje do matki.", "value_plus": 8, "value_total": 8, "created_at": "2022-12-20 07:14:32", "category": "comment", "sentiment": -0.5520873069763184},
{"article_id": "89998", "text": "Czy oni kiedykolwiek bywaj\u0105 zadowoleni?", "value_plus": 7, "value_total": 7, "created_at": "2022-12-20 21:43:03", "category": "comment", "sentiment": -0.09779573231935501},
{"article_id": "85791", "text": "W sumie trudna sytuacja. \nZ jednej strony nikt go\u015bciowi si\u0142\u0105 alkoholu nie wlewa\u0142, wi\u0119c doprowadzi\u0142 si\u0119 do takiego stanu na w\u0142asne \u017cyczenie, a niestety, jak si\u0119 we\u017amie pod uwag\u0119 ograniczone zasoby polskiej s\u0142u\u017cby zdrowia, to jak karetka wyjedzie do pijanego, to znaczy, \u017ce nie wyjedzie lub dojedzie p\u00f3\u017aniej do kogo\u015b, kto ma udar czy zawa\u0142, a tam licz\u0105 si\u0119 minuty.\nZ drugiej strony, id\u0105c tym tokiem rozumowania, mo\u017cna by analizowa\u0107, czy kto\u015b, kto ma zawa\u0142, te\u017c nie ma go \"na w\u0142asne \u017cyczenie\" - ze wzgl\u0119du np. na niezdrowy tryb \u017cycia czy nadwag\u0119, albo czy kto\u015b, kto z\u0142ama\u0142 nog\u0119, szed\u0142 do pracy - czyli musia\u0142 i\u015b\u0107, wyj\u015bcie usprawiedliwione, czy np. do kole\u017canki na kaw\u0119 - czyli po co wychodzi\u0142, jakby nie wyszed\u0142, to by i nogi nie z\u0142ama\u0142.", "value_plus": 1, "value_total": 3, "created_at": "2022-12-22 01:41:18", "category": "comment", "sentiment": -0.3728030025959015},
{"article_id": "89788", "text": "Ale\u017c da si\u0119. Par\u0119 miesi\u0119cy temu zadzwoni\u0142 do mnie dzielnicowy z tak\u0105 sam\u0105 spraw\u0105. Pyta\u0142, czy pami\u0119tam SMS sprzed dw\u00f3ch lat, bo z\u0142apali oszust\u00f3w i sprawdzaj\u0105 ich bilingi. Zgodnie z prawd\u0105 odpowiedzia\u0142em, \u017ce nie pami\u0119tam - i po\u017cegnali\u015bmy si\u0119 mi\u0142o. Na telefonie si\u0119 sko\u0144czy\u0142o.", "value_plus": 0, "value_total": 0, "created_at": "2022-12-22 12:42:41", "category": "comment", "sentiment": -0.8266583681106567},
{"article_id": "89996", "text": "Za to \u017ce nie zg\u0142aszasz to ja daje minusa historii. Znieczulica pelna par\u0105. Nie cierpi\u0119 tego", "value_plus": -6, "value_total": 18, "created_at": "2022-12-20 08:11:14", "category": "comment", "sentiment": -0.5261005163192749},
{"article_id": "89998", "text": "No, moja bratowa jest chyba jeszcze lepsza. Wigili\u0119 u moich rodzic\u00f3w musimy zaczyna\u0107 ok. 15, bo oni musz\u0105 jeszcze obowi\u0105zkowo zaliczy\u0107 drug\u0105 u jej rodzic\u00f3w \u017ceby im nie by\u0142o przykro (wszyscy mieszkamy w tym samym mie\u015bcie). Wybiegaj\u0105 ok 18. I od parunastu lat jest takie szarpanie.\nW tym roku jednak pobi\u0142a sama siebie, bo zaproponowa\u0142a, \u017ceby\u015bmy usiedli do wigilii tak ok 19.30, albo nawet p\u00f3\u017aniej, bo ona z famili\u0105 pojecha\u0142aby najpierw do swoich i jak wr\u00f3c\u0105, to b\u0119dziemy mogli zaczyna\u0107... Taaa - b\u0119dziemy czeka\u0107 o suchym pysku do 19.30...", "value_plus": -1, "value_total": 11, "created_at": "2022-12-21 08:49:14", "category": "comment", "sentiment": -0.6825771331787109},
{"article_id": "85791", "text": "ZRM w wi\u0119kszo\u015bci nie stacjonuj\u0105 przy szpitalu. Przyjechali z s\u0105siedniej miejscowo\u015bci bo widocznie bli\u017cej nie by\u0142o wolnego zespo\u0142u. Przyjechali bez sygna\u0142\u00f3w bo widocznie dyspozytor uzna\u0142 \u017ce nie s\u0105 niezb\u0119dne (to dyspozytor wysy\u0142aj\u0105cy decyduje czy ZRM jedzie do pacjenta na sygnale czy nie). Osoby upojone alkoholem to plaga. Ilo\u015b\u0107 ZRM jest ograniczona.", "value_plus": 2, "value_total": 2, "created_at": "2022-12-22 15:00:10", "category": "comment", "sentiment": -0.7572181224822998},
{"article_id": "89996", "text": "Kobieta zn\u0119ca si\u0119 nad star\u0105 matk\u0105, a ty si\u0119 przejmujesz, \u017ce nakrzycza\u0142a na pieska?", "value_plus": 5, "value_total": 19, "created_at": "2022-12-20 09:14:18", "category": "comment", "sentiment": -0.9599910378456116},
{"article_id": "89998", "text": "Dlatego od 25 lat pakowalam dzieci, teraz pakuje sie sama i wyjezdzam w jakie kraje, czesto cieple. Wszyscy o tym wiedza, nie licza na moja obecnosc, maja w nosie. Mamy walny rodzinny obiad w Nowy Rok z najblizsza rodzina. Co ciekawe, polowa moich dzieci jak tylko nabraly autonomii (w wieku +/- 10 lat) postanowila zostac i swietowac z reszta rodziny. I ok. Druga polowa dalej wojazowala ze mna, teraz ze mna albo sami, jak tam sobie chca. Dzieki temu swieta od dawna sa sama przyjemnoscia.", "value_plus": 5, "value_total": 5, "created_at": "2022-12-21 11:09:53", "category": "comment", "sentiment": -0.25431522727012634},
{"article_id": "89996", "text": "Mia\u0142em podobn\u0105 sytuacj\u0119 w dzieci\u0144stwie, a w\u0142a\u015bciwie to moi rodzice. Wredne, stare babsko z osiedla si\u0119 na mnie uwzi\u0119\u0142o i ilekro\u0107 kt\u00f3ry\u015b z wielu mieszkaj\u0105cych na osiedlu dzieciak\u00f3w co\u015b nabroi\u0142, to przychodzi\u0142a do moich rodzic\u00f3w i m\u00f3wi\u0142a, \u017ce to ja. Niezbyt jej wierzyli, \u017ce ja jeden odpowiadam za ca\u0142e z\u0142o n\u0119kaj\u0105ce t\u0119 biedn\u0105 starsz\u0105 pani\u0105, a utwierdzili si\u0119 w tym przekonaniu gdy pewnego razu przysz\u0142a i m\u00f3wi\u0142a, \u017ce znowu co\u015b tam zrobi\u0142em i jest pewna, \u017ce to ja, bo mnie widzia\u0142a. A ja wtedy by\u0142em na zielonej szkole, na drugim ko\u0144cu Polski. Ojciec tak babsku nagada\u0142, \u017ce nigdy wi\u0119cej nie przylaz\u0142o.", "value_plus": 12, "value_total": 12, "created_at": "2022-12-20 11:24:06", "category": "comment", "sentiment": -0.742123544216156},
{"article_id": "89998", "text": "Uwielbiam te \u015bwi\u0105teczne rozkminy. \nPodzielisz dni \u015bwi\u0105teczne mi\u0119dzy rodzin\u0119 - jej rodzina powie, \u017ce jak c\u00f3rka mo\u017ce matk\u0119 zostawi\u0107, jego rodzina powie, \u017ce dlaczego s\u0105 traktowani jak ci \"gorsi\" rodzice. \n\nJak pr\u00f3bujesz zrobi\u0107 dwie wigili\u0119 w jeden dzie\u0144 to r\u00f3wnie\u017c fochy - bo jak mo\u017cna robi\u0107 wigilie o 16/19 (dowolne skre\u015bli\u0107). \n\nSzarpa\u0142am si\u0119 a\u017c do urodzenia si\u0119 dzieci i powiedzia\u0142am koniec. Nie b\u0119d\u0119 z niemowlakiem je\u017adzi\u0107 w t\u0119 i z powrotem. Jeden rok jedna rodzina dostaje wigili\u0119, a druga 25-26, za rok zmiana. Dzia\u0142a 4 rok. \n\nAle fochy obu matek pozostan\u0105 w mojej pami\u0119ci na d\u0142ugo.", "value_plus": 4, "value_total": 4, "created_at": "2022-12-21 13:39:37", "category": "comment", "sentiment": -0.5553103685379028},
{"article_id": "89996", "text": "\"Jaki jest jamnik - ka\u017cdy wie. Alarm na czterech kr\u00f3tkich \u0142apkach\".\n\nNieprawda. Jamnik, jak ka\u017cdy pies, musi zosta\u0107 wychowany. M\u00f3j przez 18 lat \u017cycia nie ujada\u0142. Jak kto\u015b przechodzi\u0142 obok - nic si\u0119 nie dzia\u0142o, jak rusza\u0142 klamk\u0105, bo np. zawiesza\u0142 ulotk\u0119, pies wydawa\u0142 ostrzegawcze warkni\u0119cie.", "value_plus": 12, "value_total": 12, "created_at": "2022-12-20 14:19:59", "category": "comment", "sentiment": -0.6527742743492126},
{"article_id": "89998", "text": "Nie tyle co piekielne, a przykre. Nawet jesli Tw\u00f3j telefon starcu zasi\u0119g, jestem pewna, ze chcia\u0142aby\u015b ich mie\u0107 obok siebie. Ja mam du\u017ca rodzine. 3 rodze\u0144stwa. Ostatni raz wszyscy razem byli\u015bmy na wigilii mo\u017ce 20 lat temu, p\u0142aka\u0142am jak b\u00f3br, bo siostry i brata nie by\u0142o. P\u00f3\u017aniejsze lata si\u0119 z tym oswoi\u0142am. Dzi\u015b z nas ka\u017cdy ma swoj\u0105 rodzine, mieszkamy wszyscy blisko siebie i \u015bwi\u0119ta staramy si\u0119 spotyka\u0107, mo\u017ce nie w wigilie ale inne dni i to s\u0105 pi\u0119kne momenty.", "value_plus": 0, "value_total": 0, "created_at": "2022-12-22 19:38:52", "category": "comment", "sentiment": -0.06855811178684235},
{"article_id": "89996", "text": "\"takie psie wyszczekiwanie jest karalne\" \u015bmiech\u0142am xD A mo\u017ce ona zna psi i zrozumia\u0142a, co jej pies naszczeka\u0142 (ty taka, siaka, owaka, ja ci dam...), dlatego uzna\u0142a to za gro\u017aby karalne? :D\nA tak poza \u017cartami, to dobrze robisz, zg\u0142aszaj\u0105c babsko.", "value_plus": -1, "value_total": 1, "created_at": "2022-12-22 14:12:50", "category": "comment", "sentiment": -0.6887392401695251}
]